\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


%\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/2nd-tex/images/chimie}} %chemin du fichier image
\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/2nd-tex/Images/chimie/}} %chemin du fichier image

\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{3} %compteur de chapitre
\author{TP}
\begin{document}


\chapter{Échelle de teinte}

\begin{objectifs}{}
\begin{itemize}
\item Réaliser plusieurs dilutions.
\item Manipuler dans le respect des règles de sécurité.
\end{itemize}
\end{objectifs}


Dans la vie de tous les jours, on trouve des liquides colorés. C'est le cas pour de nombreux médicaments qui contiennent des principes actifs et des adjuvants. C'est le cas par exemple du médicament eau de Dakin qui contient du \textbf{permanganate de potassium} (de couleur violette).
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{dakin}
\end{center}

\problematique{Comment vérifier si l'indication concernant le colorant est vraie ?}

\cadre{\textbf{Document 1} : Estimation d'une concentration à l'aide d'une échelle de teintes.
\vspace{0.1cm}

Cette technique expérimentale permet une détermination approchée, facile à mettre en oeuvre, de la concentration d'une solution colorée. La couleur de la solution dépend de la quantité d'espèce colorante via la grandeur \textbf{concentration}.\\ \textbf{Plus la concentration est grande, plus la couleur est intense.}
\vspace{0.2cm}

\begin{minipage}{0.75\textwidth}
\begin{itemize}
\item[$\to$] La première étape consiste à former, à partir du médicament, \textbf{la solution de concentration inconnue E}.
\item[$\to$] La deuxième étape consiste à réaliser l'échelle de teintes : à partir d'\textbf{une solution mère S} de concentration connue, on prépare \textbf{des solutions filles} par \textbf{dilution}.
\item[$\to$] Ensuite, on compare en plaçant la solution inconnue près de l'échelle de teintes et on encadre la concentration.
\end{itemize}
\end{minipage}\hspace{0.2cm}\begin{minipage}{0.20\textwidth}
\includegraphics[scale=0.5]{bonbone122-2}
\end{minipage}
}
\vspace{0.5cm}
\newpage

\textbf{Première partie : étude de la solution mère.}
\vspace{0.5cm}

La solution mère a été obtenue en dissolvant \SI{30}{\milli\gram} de permanganate de potassium dans un volume de \SI{150}{\milli\liter} d'eau distillée. 
\begin{enumerate}
\item \textbf{Calculer} la concentration massique en \si{\gram\per\liter} de la solution S (on la notera $C_{m_{S}}$). Arrondir au centième.
\end{enumerate}

\cadrep{Rappel de cours}{On appelle concentration d'une solution la masse contenue par litre, elle se note $C_m$ et se calcule avec la formule $$C_m=\dfrac{m}{V}$$ 
$m$ est la masse en grammes et $V$ le volume en litre, alors la concentration $C_m$ est en \si{\gram\per\liter}}

La solution mère a été préparée à l'avance, elle se trouve dans une fiole dans la salle.
\vspace{0.5cm}

\textbf{Seconde partie : Création et utilisation de l'échelle de teinte.}
\vspace{0.5cm}

Vous allez devoir préparer les solutions filles (1,2,3,4 et 5) en réalisant des opérations de \textbf{dilution} à partir de la solution mère. 
\begin{enumerate}[resume]
\item Pour réaliser la première solution fille 1, \textbf{prélever} \SI{1}{\milli\liter} de solution mère et compléter ce volume avec de l'eau dans une fiole jaugée de \SI{50}{\milli\liter}.

\end{enumerate}
\cadrepp{
Protocole de dilution}{
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.65]{dilution}
\end{center}
}
\appel[réaliser le protocole ci-dessus devant lui]

\begin{enumerate}[resume]
\item De la même manière, \textbf{préparer} les solutions filles 2-3-4 et 5 en prélevant respectivement  \SI{2}{\milli\liter}, \SI{3}{\milli\liter}, \SI{4}{\milli\liter} et \SI{5}{\milli\liter} de solution mère dans les tubes 2-3-4 et 5.
\item En observant la couleur de la solution inconnue E et les couleurs de votre échelle de teinte, \textbf{indiquer} les 2 tubes de solution filles qui se rapprochent le plus.
\item En vous aidant de la formule $C_f=\dfrac{C_{m_{S}} \times V_s}{V_f}$, \textbf{recopier et compléter} le tableau ci-dessous en arrondissant au centième.

\end{enumerate}

\renewcommand{\arraystretch}{2}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|}
\hline
Tube & 1 & 2& 3 & 4 & 5 \crh
{\footnotesize Volume solution mère}  $V_s$ & \SI{1}{\milli\liter}& \SI{2}{\milli\liter} &\SI{3}{\milli\liter}& \SI{4}{\milli\liter}& \SI{5}{\milli\liter}  \crh
{\footnotesize Volume solution fille}  $V_f$ & \SI{50}{\milli\liter} &\SI{50}{\milli\liter}& \SI{50}{\milli\liter}& \SI{50}{\milli\liter} & \SI{50}{\milli\liter} \crh
  $c_f$ & & & & & \crh
\end{tabularx}

\begin{enumerate}[resume]
\item En vous aidant du tableau, \textbf{déduire} un encadrement de la solution de Dakin de concentration inconnue.
\item La concentration $c_E$ sera obtenue en faisant la moyenne des valeurs précédentes. \textbf{Calculer} cette concentration. On donnera le résultat arrondi au centième.

\end{enumerate}

\vspace{0.2cm}

\textbf{Dernière partie : Conclusion}
\vspace{0.1cm}


\begin{enumerate}[resume]
\item Réponse à la problématique : D'après vous, l'indication présente sur l'étiquette est-elle conforme ?
\item Citer une ou deux sources d'erreurs possibles dans notre manipulation. Préciser la source de l'incertitude.
\end{enumerate}


\vspace{0.2cm}

\important{\textbf{Points de vigilances pour le compte rendu avant de rendre} :
\begin{itemize}
\item Toutes les manipulations réalisées ont été représentées par un schéma légendé
\item Toutes les valeurs numériques ont été données avec leur unité.
\item Les arrondis ont bien été faits (si pas précisé, alors arrondir au centième).
\item Les calculs sont écrits.
\item Des phrases d'explication ont toujours été écrites.
\item Le tableau de la partie 2 a été recopié et non complété sur le document.
\end{itemize}

}

\begin{enumerate}[resume]
\item Nettoyer la paillasse de TP.
\appel
\item Rendre le compte rendu.

\end{enumerate}


\end{document}